\chapter{Introducción}
\pagenumbering{arabic}

Cada currículo de la ciencia de la computación en el mundo incluye un 
curso sobre estructuras de datos y algoritmos. Las estructuras de datos
son \emph{así} de importantes; ellas mejoran nuestra calidad de vida y 
hasta salvan vidas día a día. Muchas compañías multimillonarias 
y varias compañías multibillonarias se han construido en base a las 
estructuras de datos.

¿Cómo puede ser esto posible? Si nos detenemos a pensar, nos damos 
cuenta que interactúamos con estructuras de datos constantemente.
\begin{itemize}
  \item  Abrir un archivo:
        \index{sistema de archivo}%
        Las estructuras de datos de sistema de archivo
        son usadas para localizar las partes de 
        de dicho archivo en el disco y posteriormente ser recuperadas. 
        Esto no es fácil; los discos contienen centenares de millones de 
        bloques. El contenido de tu archivo podría estar localizado 
        en cualquiera de ellos.
  \item Buscar un contacto en tu teléfono:
        \index{lista!de contactos}%
        Una estructura de datos
        es usada para buscar un número de teléfono en tu lista de contactos
        basada en información parcial aún antes de que termines de marcar/teclear.
        Esto no es fácil; tu teléfono puede contener información sobre muchas 
        personas---cada persona que hayas contactado vía teléfono o correo
        electrónico---y tu teléfono no tiene un procesador muy rápido o mucha
        memoria.
  \item Iniciar sesión en tu red social favorita:
    \index{red social}%
        Los servidores de la red usan tu información de acceso para buscar la
        información de tu cuenta. Esto no es fácil; las redes sociales más
        populares tienen centenares de millones de usuarios activos.
  \item Hacer una búsqueda en internet:
    \index{búsqueda!en internet}%
        Los motores de búsqueda usan estructuras de datos para encontrar las
        páginas web que contienen tus términos de búsqueda. Esto no 
        es fácil; existen alrededor de 8.5 billones de páginas web en la Internet
        y cada página contiene muchos potenciales términos de búsqueda.
  \item Servicios telefónicos de emergencia (9-1-1):
    \index{servicios de emergencia}\index{9-1-1}%
        La red de servicios de emergencia buscan tu teléfono en una estructura
        de datos que mapea los números telefónicos a direcciones para que los 
        vehículos de policías, ambulancias, o carros de bomberos puedan enviarse
        sin retraso. Esto es importante; la persona haciendo la llamada podría 
        no ser capaz de proveer la dirección exacta desde la cual está 
        llamando y un retraso podría significar la diferencia entre la vida o la 
        muerte.
\end{itemize}

\section{La Necesidad por Eficiencia}

En la siguiente sesión, discutimos las operaciones soportadas por las 
estructuras de datos más utilizadas.  Cualquiera con un poco de experiencia en
la programación encontrará que estas operaciones no son difíciles de
implementar correctamente. Podemos almacenar los datos en un array o una lista 
enlazada y cada operación puede implementarse al iterar sobre los elementos de
cada array o lista y posiblemente agregar o remover un elemento.

Este tipo de implementación es fácil, pero no muy eficiente. ¿Es esto realmente
importante? Las computadores se vuelven más rápidas constantemente. Puede ser que 
la implementación obvia sea lo suficientemente buena. Hagamos algunas 
estimaciones iniciales para comprobarlo.

\paragraph{Números de operaciones}  Imagínate una aplicación con un conjunto de
datos de tamaño moderado, digamos un millón ($10^6$) de artículos. Es razonable,
en la mayoría de aplicaciones, asumir que la aplicación tendrá que buscar 
cada artículo por lo menos una vez. Esto significa que podemos esperar al menos
un millón ($10^6$) de búsquedas en estos datos. Si cada una de estas
$10^6$ búsquedas inspecciona cada uno de estos $10^6$ artículos, esto resulta
en un total de $10^6\times 10^6=10^{12}$ (mil billones) inspecciones.

\paragraph{Velocidades del procesador} Al tiempo de escritura, aún una 
computadora de escritorio bien rápida no puede hacer más de un billón ($10^9$)
de operaciones por segundo.\footnote{Las velocidades de una computadora 
es como máximo unos cuantos gigahercios (billones de ciclos por segundo),
y cada operación típicamente toma unos cuantos ciclos.} Esto significa
que esta aplicación tomará por lo menos $10^{12}/10^9 = 1000$ segundos,
o aproximadamente 16 minutos y 40 segundos. Dieciséis minutos es un eón en 
tiempo de computación, pero una persona podría tolerarlo (si él o ella 
saliera a tomar un café).

%Consider, now an application like the human genome project.  Completed in
%2003 (when computers were quite a bit slower than they are now), this
%was considered an extraordinary scientific accomplishment.  The human
%genome consists of 3 billion ($3\times 10^6$) base pairs. By our
%rough calculations, doing even a single search on this data would take
%3 seconds.  Doing a million searches would take $3$ million seconds,
%or roughly 34 days.  This is starting to get beyond reasonable.

\paragraph{Conjuntos de datos más grandes:} 
\index{Google}%
Considera ahora una compañía como Google, que indexa alrededor de 8.5 billones de
páginas web. De acuerdo a nuestras estimaciones, realizar este tipo de consulta sobre
este tipo de datos tomaría por lo menos 8.5 segundos. Ya sabemos que este no 
es el caso; las búsquedas de internet se hacen en menos de 8.5 segundos, 
y realizan tareas mucho más complicadas que simplemente preguntar si una página
en particular se encuentra en su lista de páginas indexadas. Al tiempo de escritura, 
Google recibe aproximadamente $4, 500$ consultas por segundo, lo cual significa
que se requerirían por lo menos $4,500\times 8.5=38,250$ servidores muy rápidos 
para mantenerse a la par.

\paragraph{La Solución:} 
Estos ejemplos nos dicen que las implementaciones obvias de estructuras de datos
no escalan muy bien cuando el número de artículos, #n#, en la estructura de datos
y el número de operaciones, $m$, realizadas sobre la estructura de datos son 
ambos grandes.  En estos casos, el tiempo (medido, digamos, en instrucciones de
máquina) es más o menos $#n#\times m$.

La solución, por supuesto, es organizar cuidadosamente los datos dentro de la
estructura de datos para que cada operación no requiera inspeccionar cada 
artículo de dato. Aunque esto suena imposible al principio, veremos
estructuras de datos donde una búsqueda solamente requiere dos artículos en 
promedio, independiente del número de artículos almacenados en la estructura
de datos. En nuestra computadora capaz de realizar un billón de intrucciones por
segundo se toma solamente $0.000000002$ segundos para hacerse una búsqueda en
una estructura de datos que contiene un billón de artículos (o un trillón, o
un cuatrillón, o hasta un quintillón de artículos).

Igualmente veremos implementaciones de estructuras de datos que mantienen los 
artículos en orden, donde el número de artículos inspeccionado durante una
operación crece lentamente como una función del número de artículos en 
la estructura de datos. Por ejemplo, podemos mantener un conjunto ordenado 
del billón de artículos mientra se inspeccionan como máximo 60 artículos 
durante cualquier operación. En nuestra computadora capaz de realizar un
billón de instrucciones por segundos, estas operaciones toman cada una 
$0.00000006$ segundos.

En el resto de este capítulo se realiza una revisión de algunos de los conceptos
principales que se usan en el resto del libro.  \secref{interfaces} describe 
las interfaces implementadas para todas las estructuras de datos descritas en este
libro y debería ser considerada una lectura requerida. Las secciones restantes 
discuten:
\begin{itemize}
  \item algunas revisiones matemáticas incluyendo exponenciación, logaritmos, 
      factoriales, notación (big-Oh) asimptótica, probabilidad, y aleatorización;
  \item el modelo de computación; 
  \item correctitud, tiempo de ejecución, y espacio;
  \item una reseña del resto de los capítulos; y
  \item las convenciones de las muestras de código y la composición tipográfica.
\end{itemize}

Un lector con o sin la experiencia en estas áreas puede fácilmente saltarlas
por el momento y regresar más tarde cuando sea necesario.

\section{Interfaces}
\seclabel{interfaces}
Al discutir estructuras de datos, es importante entender la diferencia entre
la interfaz de una estructura de datos y su implementación. Una interfaz describe
lo que la estructura de datos hace, mientras que una implementación describe 
cómo la estructura de datos lo hace.

\index{interfaz}%
\index{tipo abstracto de datos|ver{interfaz}}%
Una \emph{interfaz}, algunas veces conocidas como un \emph{tipo abstracto de datos},
define el conjunto de operaciones soportadas por una estructura de datos y la
semántica, o significado, de estas operaciones. Una interfaz no nos dice nada
acerca de la manera en la cual la estructura de datos implementa dichas
operaciones; solamente provee una lista de operaciones soportadas junto con 
especificaciones sobre los tipos de argumentos que cada operación acepta 
y el valor retornado por cada operación.

En cambio, la \emph{implementación} de una estructura de datos incluye la
representación interna de la estructura de datos junto con las definiciones
de los algoritmos que implementan las operaciones soportadas por la
estructura de datos. Por lo tanto pueden haber muchas implementaciones de 
una sola interfaz. Por ejemplo, en el \chapref{arrays}, veremos implementaciones
de la interfaz de #List# usando arrays y en el \chapref{linkedlists} veremos
implementaciones de la interfaz de #List# usando estructuras de datos basadas 
en puntero. Cada una de ellas implementa la misma interfaz, #List#, 
pero en maneras distintas.

\subsection{Las Interfaces #Queue#, #Stack#, y #Deque#}

La interfaz #Queue# representa una colección de elementos a la cual podemos
añadir elementos y remover el siguiente elemento. Más precisamente, las operaciones
soportadas por la interfaz #Queue# son
\begin{itemize}
  \item #add(x)#: agrega el valor #x# al #Queue#
  \item #remove()#: remueve el siguiente (previamente añadido) valor, #y#, 
      del #Queue# y retorna #y#
\end{itemize}
Nota que la operación #remove()# no toma ningún argumento. La \emph{disciplina
de queueing} decide cual elemento debe ser removido. Existen muchas disciplinas
de queueing y las más comunes incluyen FIFO, de prioridad, y LIFO.

\index{queue!FIFO}%
Un \emph{#Queue# FIFO (first-in-first-out)}\footnote{FIFO (\emph{primero en entrar,
primero en salir})}, ilustrado en la 
\figref{queue}, remueve los artículos en el mismo orden en el cual fueron añadidos,
de la misma manera en la cual una cola funciona cuando las personas son 
atendidas en la caja registradora de una tienda. Esta es el tipo más común de
una #Queue# así que el calificativo FIFO usualmente se omite. En otros textos, las
operaciones #add(x)# y #remove()# en una #Queue# FIFO son llamadas #enqueue(x)#
y #dequeue()#, respectivamente.

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/queue}}
  \caption[Un queue FIFO ]{Un #Queue# FIFO.}
  \figlabel{queue}
\end{figure}

\index{queue!de prioridad}%
\index{queue!de prioridad|ver también{heap}}%
Un \emph{#Queue# de prioridad},
ilustrado en la \figref{prioqueue}, siempre remueve el elemento más pequeño
de la #Queue#, solucionando empates arbitrariamente. Esto es similar a la manera en la
cual los pacientes son tratados en el cuarto de emergencia de un hospital.
A medida que los pacientes llegan, los mismos son evaluados y posteriormente
colocados en una sala de espera.  Cuando un doctor está disponible él o ella
primero trata al paciente con la condición médica más urgente. La operación
#remove()# en una #Queue# de prioridad es usualmente llamada #deleteMin()#
en otros textos.

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/prioqueue}}
  \capover[Una cola de prioridad]{Una #Queue# de prioridad.}
  \figlabel{prioqueue}
\end{figure}

%This is similar to the way
%many airlines manage upgrades to the business class on their flights.
%When a business-class seat becomes available it is given to the most
%important customer waiting on an upgrade.

\index{queue!LIFO|seealso{stack}}%
\index{queue!LIFO}%
\index{stack}%
Una disciplina de queueing muy común es la disciplina LIFO (last-in-first-out)\footnote{
LIFO (\emph{último en entrar, primero en salir})}, ilustrada en la \figref{stack}.
En una \emph{#Queue# LIFO}, el elemento agregado más recientemente es el siguiente
en removerse. Esto es mejor visualizado en términos de pilas de platos;
los platos son colocados encima 
de la pila y también removidos de la parte superior de la pila. Esta estructura es
tan común que tiene su propio nombre: #Stack#.  Usualmente, 
al discutir una #Stack#, 
los nombres de las operaciones #add(x)# y #remove()# se cambian a #push(x)#
y #pop()#; esto se hace para evitar cualquier confusión entre las disciplinas 
LIFO y FIFO.

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/stack}}
  \caption[Un stack]{Un stack.}
  \figlabel{stack}
\end{figure}

\index{deque}%
\index{estructuras de datos!Deque@#Deque#}%
Una #Deque# es una generalización de una #Queue# FIFO y una #Queue# LIFO (#Stack#).
Un #Deque# representa una secuencia de elementos, con una parte frontal y una
parte trasera. Los elementos pueden añadirse al frente de la secuencia 
o a la parte trasera. Los nombres de las operaciones de una #Deque# 
son evidentes: #addFirst(x)#, #removeFirst()#, #addLast(x)#, y #removeLast()#.
Es importante notar que una #Stack# puede implementarse al usar solamente las
operaciones #addFirst(x)# y #removeFirst()# mientras que una #Queue# FIFO puede
implementarse solo con las operaciones #addLast(x)# y #removeFirst()#.


\subsection{La Interfaz #List#: Secuencias Lineares}

Este libro discutirá muy poco sobre las interfaces #Queue# FIFO, #Stack#, o
#Deque#.  Este es debido a que estas interfaces son absorbidas por la interfaz
#List#.  Una interfaz #List#,
ilustrada en la \figref{list}, representa un secuencia, $#x#_0,\ldots,#x#_{#n#-1}$,
de valores.  Esta interfaz incluye las siguientes operaciones:
%\index{List@#List#}%
\index{estructuras de datos!List@#List#}%

\begin{enumerate}
  \item #size()#: retorna #n#, la longitud de la lista
  \item #get(i)#: retorna el valor $#x#_{#i#}$
  \item #set(i,x)#: fija el valor de $#x#_{#i#}$ a #x#
  \item #add(i,x)#: agrega #x# en la posición #i#, desplazando
    $#x#_{#i#},\ldots,#x#_{#n#-1}$; \\ 
    Fijar $#x#_{j+1}=#x#_j$, para todos
    $j\in\{#n#-1,\ldots,#i#\}$, incrementar #n#, y fijar $#x#_i=#x#$
  \item #remove(i)#: remueve el valor $#x#_{#i#}$, desplazando
    $#x#_{#i+1#},\ldots,#x#_{#n#-1}$; \\ 
    Fijar $#x#_{j}=#x#_{j+1}$, para todos
    $j\in\{#i#,\ldots,#n#-2\}$ y disminuir #n#
\end{enumerate}

Nota que estas operaciones son usualmente suficientes para implementar 
la interfaz #Deque#:
\begin{eqnarray*}
  #addFirst(x)# &\Rightarrow& #add(0,x)# \\
  #removeFirst()# &\Rightarrow& #remove(0)#  \\
  #addLast(x)# &\Rightarrow& #add(size(),x)# \\
  #removeLast()# &\Rightarrow& #remove(size()-1)#
\end{eqnarray*}

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/list}}
  \caption[Una Lista]{Una #List# representa una secuencia indexada por
   $0,1,2,\ldots,#n#-1$.  En esta #List# una llamada a #get(2)# 
    retornaría el valor $c$.}
  \figlabel{list}
\end{figure}

Aunque normalmente no discutiremos las interfaces #Stack#, #Deque# y
#Queue# FIFO en los capítulos subsecuentes, los términos #Stack# y #Deque#
son algunas veces utilizados en los nombres de las estructuras de datos que 
implementan la interfaz #List#. Cuando sucede, esto refleja el hecho de que 
estas estructuras de datos pueden usarse para implementar la interfaz
#Stack# o #Deque# muy eficientemente. Por ejemplo, la clase #ArrayDeque# es
una implementación de la interfaz #List# que implementa todas las operaciones
de #Deque# en tiempo constante por operación.

\subsection{La Interfaz #USet#: Conjuntos Desordenados}

%\index{USet@#USet#}%
\index{estructuras de datos!USet@#USet#}%
La interfaz #USet# representa un conjunto desordenado de elementos únicos, la cual imita 
un \emph{conjunto} matemático. Una #USet# contiene #n# elementos \emph{distintos};
ningún elemento aparece más de una vez; los elementos no se encuentran en orden
ningún específico. Una #USet# soporta las operaciones siguientes:

\begin{enumerate}
  \item #size()#: retorna el número, #n#, de elementos en el conjunto
  \item #add(x)#: agrega el elemento #x# al conjunto si no se encuentra; \\
        Agrega #x# el conjunto provisto que no haya un elemento #y# en el
        conjunto que sea igual a #x#. Retorna #true# si #x# fue añadido y
        #false# de lo contrario.
  \item #remove(x)#: remueve #x# del conjunto; \\
        Encuentra un elemento #y# en el conjunto de tal manera que #x# sea igual
        a #y# y remueve #y#. Retorna #y#, o #null# si tal elemento no existe.
  \item #find(x)#: encuentra #x# en el conjunto si existe; \\
        Encuentra un elemento #y# en el conjunto de tal manera que #y# sea igual
        a #x#. Retorna #y#, o #null# si tal elemento no existe.
\end{enumerate}

Estas definiciones son un poco exigente en distinguir #x#, el elemento 
que vamos a remover o encontrar, de #y#, el elemento que podríamos remover
o encontrar. Esto se debe a que #x# y #y# podría actualmente ser objetos
distintos que a pesar de todo son tratados como semejantes. Tal distinción es
útil porque permite la creación de \emph{diccionarios} o \emph{mapeos} 
que mapean llaves a sus valores.
\index{diccionario}%
\index{map}%

\index{par}%
Para crear un diccionario/map, uno forma objetos compuestos llamados #Par#es,
los cuales están formados por una \emph{llave} y \emph{valor}. Dos 
#Par#es son tratados como iguales si sus llaves son iguales. Si almacenamos 
algún par $(#k#,#v#)$ en una #USet# y después llamamos el método #find(x)# 
usando el par $#x#=(#k#,#null#)$, el resultado será $#y#=(#k#,#v#)$.  En otras
palabras, es posible recobrar el valor, #v#, solamente con la llave, #k#.

\subsection{La Interfaz #SSet#: Conjuntos Ordenados}
\seclabel{sset}
%\index{SSet@#SSet#}%
\index{estructuras de datos!SSet@#SSet#}%

La interfaz #SSet# representa un conjunto ordenado de elementos. Una #SSet#
almacena elementos de un orden total, para que así dos elementos #x# e #y# 
cualesquiera puedan ser comparados. En los ejemplos de código, esto se hará con
un método llamado #compare(x,y)# en el cual
\[
    #compare(x,y)# 
      \begin{cases}
        {}<0 & \text{si $#x#<#y#$} \\
        {}>0 & \text{si $#x#>#y#$} \\
        {}=0 & \text{si $#x#=#y#$}
      \end{cases}
\]
\index{compare@#compare(x,y)#}%

Un #SSet# soporta los métodos #size()#, #add(x)#, y #remove(x)# con la misma
semántica usada en la interfaz #USet#. La diferencia entre #USet# y #SSet# se
encuentra en el método #find(x)#:
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item #find(x)#: encuentra #x# en el conjunto ordenado; \\
    Encuentra el elemento #y# más pequeño en el conjunto de tal manera que
    $#y# \ge #x#$. Retorna #y# o #null# si tal elemento no existe.
\end{enumerate}

\index{búsqueda!del sucesor}%
Esta versión de la operación #find(x)# es algunas veces conocida como  
\emph{búsqueda del sucesor}. Esta versión de #find(x) difiere en una manera
fundamental de #USet.find(x)#  dado que retorna un
resultado significativo aún si no hay un elemento igual a #x# en el conjunto.

La distinción entre las operaciones #find(x)# de #USet# y #SSet# es muy importante
y usualmente omitida. La funcionalidad extra provista por una #SSet# muy a menudo
está acompañada con un precio que incluye un tiempo de ejecución mas largo 
y una complejidad de implementación mayor. Por ejemplo, la mayoría de 
las implementaciones discutidas en este libro todas tienen operaciones #find(x)#
con tiempos de ejecución logarítmicos con respecto al tamaño del conjunto.
Por el otro lado, la implementación de una #USet# como una #ChainedHashTable#
en \chapref{hashing} tiene una operación #find(x)# que se ejecuta en el
tiempo constante esperado. Al elegir una de estas estructuras, uno debería 
siempre usar una #USet# a menos que la funcionalidad extra ofrecida por una
#SSet# sea realmente necesaria.

% \subsection{The DynamicString Interface}

\section{Formación Matemática}

En esta sección, revisaremos algunas notaciones matemáticas y herramientas 
usada en este libro, incluyendo logaritmos, notación big-Oh, y teoría 
probabilística. Esta revisión será breve y no es una introducción. Los lectores
que no tienen esta formación se les anima a leer, y hacer los ejercicios de
las secciones pertinentes del libro de texto sobre las matemáticas para ciencia
de la computación\cite{llm11}, el cual es grandioso (y gratis).

\subsection{Potenciación y Logaritmos}

\index{exponentes}%
La expresión $b^x$ denota el número $b$ elevado a la potencia $x$.
Si $x$ es un entero positivo, este es el valor de $b$ multiplicado por 
por sí mismo $x$ veces:

\[
    b^x = \underbrace{b\times b\times \cdots \times b}_{x} \enspace .
\]

Cuando $x$ es un entero negativo, $b^{-x}=1/b^{x}$. Cuando $x=0$, $b^x=1$.
Cuando $b$ no es un entero, podemos todavía definir la potenciación en término
de la función exponencial $e^x$ (ver más abajo), la cual es definida en términos
de la serie exponencial, pero es mejor dejar esto para un libro de cálculo.

\index{logaritmo}%
En este libro, la expresión $\log_b k$ denota el \emph{logaritmo en base-$b$}
de $k$.  Es decir, el valor único $x$ que satisface
\[
    b^{x} = k  \enspace .
\]

\index{logaritmo!binario}%
La mayoría de los logaritmos en este libro son en base 2 (\emph{logaritmos binarios}).
Para estos, omitimos la base, así que $\log k$ es la versión corta de $\log_2 k$.

Una manera informal, pero útil, de pensar sobre los logaritmos es pensar
sobre $\log_b k$ como el número de veces que tenemos que dividir $k$ por $b$
antes que el resultado sea menor o igual a 1. Por ejemplo, cuando se hace
una búsqueda binaria, cada comparación reduce el número de respuestas posibles 
por un factor de 2. Esto se repite hasta que haya como máximo una respuesta
posible. Por lo tanto, el número de comparaciones hechas en una búsqueda binaria
cuando existen como máximo $n+1$ respuestas posibles inicialmente es 
a lo más $\lceil\log_2(n+1)\rceil$.

\index{logaritmo!natural}%
Otro logaritmo que aparece varias veces en este libro es el 
\emph{logaritmo natural}.  Aquí utilizamos la notación $\ln k$ para denotar
$\log_e k$, donde $e$ --- \emph{constante de Euler} --- es dada por
\index{constante!de Euler}%
\index{e@$e$ (constante de Euler)}%
\[
   e = \lim_{n\rightarrow\infty} \left(1+\frac{1}{n}\right)^n
   \approx  2.71828 \enspace .
\]
El logaritmo natural aparece frecuentemente porque es el valor de una integral
muy común:
\[
    \int_{1}^{k} 1/x\,\mathrm{d}x  = \ln k \enspace .
\]
Dos de las manipulaciones más comunes que hacemos con los logaritmos son 
removerlos de un exponente:
\[
    b^{\log_b k} = k
\]
y cambiar la base de un logaritmo:
\[
    \log_b k = \frac{\log_a k}{\log_a b} \enspace .
\]
Por ejemplo, podemos usar dos manipulaciones para comparar el logaritmo
natural y el logaritmo binario
\[
   \ln k = \frac{\log k}{\log e} = \frac{\log k}{(\ln e)/(\ln 2)} = 
    (\ln 2)(\log k) \approx 0.693147\log k \enspace .
\]

\subsection{Factoriales}
\seclabel{factorials}

\index{factorial}%
En uno o dos lugares en este libro, la función \emph{factorial} es usada.
Para un número entero no-negativo $n$, la notación $n!$ (pronunciada 
``$n$ factorial``) se define como
\[
   n! = 1\cdot2\cdot3\cdot\cdots\cdot n \enspace .
\]
Los factoriales aparecen porque $n!$ cuenta el número de permutaciones distintas,
i.e, ordenamientos, de $n$ elementos distintos.
\index{permutación}%
Para el caso especial $n=0$, $0!$ se define como 1. 

\index{aproximación!de Stirling}%
La cantidad $n!$ puede aproximarse usando la \emph{Aproximación de Stirling}:
\[
	n! 
   = \sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^{n}e^{\alpha(n)} \enspace ,
\]
donde
\[  
   \frac{1}{12n+1} <  \alpha(n) < \frac{1}{12n}  \enspace .
\]
La Aproximación de Stirling también aproxima $\ln(n!)$:
\[
   \ln(n!) = n\ln n - n + \frac{1}{2}\ln(2\pi n) + \alpha(n)
\]
(De hecho, la Aproximación de Stirling se demuestra más fácilmente al aproximar
$\ln(n!)=\ln 1 + \ln 2  + \cdots + \ln n$ con la integral
$\int_1^n \ln n\,\mathrm{d}n = n\ln n - n +1$.)

\index{coeficientes de binomio}%
Relacionados con la función factorial se encuentran los \emph{coeficientes de binomio}.
Para un número entero no-negativo $n$ y un entero $k\in\{0,\ldots,n\}$,
la notación $\binom{n}{k}$ denota:
\[
   \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} \enspace .
\]
El coeficiente de binomio $\binom{n}{k}$ (pronunciado ``$n$ elige a $k$'')
cuenta el número de subconjuntos de un conjunto con $n$ elementos que tienen
tamaño $k$, i.e., el número de maneras de elegir $k$ enteros distintos 
del conjunto $\{1,\ldots,n\}$.

\subsection{Notación Asimptótica}

\index{notación!asimptótica}%
\index{notación!bih-Oh}%
\index{notación!O@$O$}%
Al analizar estructuras de datos en este libro, tendremos que hablar sobre los 
tiempos de ejecución de varias operaciones. Los tiempos de ejecución exactos 
por supuesto variarán de computadora a computadora y hasta de una ejecución 
a otra en una computadora en particular. Cuando hablamos del tiempo de ejecución
de una operación nos estamos refiriendo al número de intrucciones de computadora 
realizadas durante dicha operación. Incluso con un código simple, esta cantidad
puede ser difícil de calcular exactamente. Por lo tanto, en vez de analizar 
los tiempos de ejecución exactamente, usaremos la tan conocida \emph{notación big-Oh}:
Para una función $f(n)$, $O(f(n))$ denota un conjunto de funciones,

\[
   O(f(n)) = \left\{
     \begin{array}{l}
       g(n):\mbox{existen $c>0$, y $n_0$ tal que} \\
             \quad\mbox{$g(n) \le c\cdot f(n)$ para todos los $n\ge n_0$}   
     \end{array} \right\} \enspace .
\]

Si pensamos gráficamente, este conjunto consiste de las funciones $g(n)$ 
donde $c\cdot f(n)$ comienza a dominar a $g(n)$ cuando $n$ es lo suficientemente
grande.

Generalment usamos la notación asimptótica para simplificar funciones. Por 
ejemplo, en lugar de $5n\log n + 8n - 200$ podemos escribir $O(n\log n)$.
Esto se demuestra en la siguiente manera:
\begin{align*} 
       5n\log n + 8n - 200
        & \le 5n\log n + 8n \\
        & \le 5n\log n + 8n\log n & \mbox{ para $n\ge 2$ (así que $\log n \ge 1$)}
            \\
        & \le 13n\log n  \enspace .
\end{align*}
Esto demuestra que la función $f(n)=5n\log n + 8n - 200$ está en el conjunto
$O(n\log n)$ usando la constantes $c=13$ y $n_0 = 2$.

Un número de atajos útiles puede ser aplicado al usar la notación asimptótica.
Primero: 
\[ O(n^{c_1}) \subset O(n^{c_2}) \enspace ,\]
para cualquier $c_1 < c_2$. Segundo: Para cualesquiera constantes $a,b,c > 0$,
\[ O(a) \subset O(\log n) \subset O(n^{b}) \subset O({c}^n) \enspace . \]

Estas relaciones de inclusión  pueden multiplicarse por cualquier valor positivo,
y aún serán verdaderas. Por ejemplo, multiplicar por $n$ resulta en:
\[ O(n) \subset O(n\log n) \subset O(n^{1+b}) \subset O(n{c}^n) \enspace . \]

Para continuar con una tradición extensa y distinguida, abusaremos esta notación
para escribir cosas como $f_1(n) = O(f(n))$ cuando realmente queremos decir
$f_1(n) \in O(f(n))$. Igualmente oraciones como ``el tiempo de ejecución de esta
operación es $O(f(n))$'' cuando la oración debería ser ``el tiempo de ejecución
de esta operación es \emph{un miembro de } $O(f(n))$.'' Estos atajos nos ayudan
a evitar un lenguage complicado y facilita el uso de la notación asimptótica
dentro de líneas de ecuaciones.

Un ejempo particularmente extraño de esto ocurre cuando escribimos oraciones
como
\[
  T(n) = 2\log n + O(1)  \enspace .
\]
Nuevamente, esto podría escribirse más correctamente como
\[
  T(n) \le 2\log n + [\mbox{algún miembro de $O(1)$]}  \enspace .
\]

La expresión $O(1)$ también genera otra cuestión. Debido a que no hay ninguna
variable en esta expresión, podría no ser claro cuál variable se vuelve 
arbitrariamente grande. Sin contexto, no hay manera de saberlo. En el ejemplo
de más arriba, dado que la única variable en el resto de la ecuación es $n$, 
podemos asumir que dicha expresión debería leerse como $T(n) = 2\log n +
O(f(n))$, donde $f(n) = 1$.

La notación big-Oh no es algo nuevo o único para la ciencia de la computación.
Fue usada por el teórico de los números Paul Bachmann desde 1894, y es inmensamente
útil para describir los tiempos de ejecución de los algoritmos de computación. 
Considera la siguiente pieza de código:
%\javaimport{junk/Simple.snippet()}
%\pcodeimport{ods/Algorithms.snippet(a)}
Una ejecución de este método involucra
\begin{itemize}
      \item $1$ asignación (#int\, i\, =\, 0#),
      \item $#n#+1$ comparaciones (#i < n#),
      \item #n# incrementos (#i++#),
      \item #n# calculaciones de array (#a[i]#), y
      \item #n# asignaciones indirectas (#a[i] = i#).
\end{itemize}

Así que podríamos escribir este tiempo de ejecución como
\[
    T(#n#)=a + b(#n#+1) + c#n# + d#n# + e#n# \enspace , 
\]
donde $a$, $b$, $c$, $d$, y $e$ son constantes que dependen en la máquina 
que ejecuta el código y representan el tiempo para realizar las asignaciones,
comparaciones, operaciones de incremento, calculaciones de array, y las
asignaciones indirectas, respectivamente. No obstante, si esta expresión representa
el tiempo de ejecución de dos líneas de código, entonces claramente este tipo
de análisis no será fácilmente aplicable a código complicado o algoritmos. Al usar la 
notación big-Oh, el tiempo de ejecución pueden simplificarse a

\[
    T(#n#)= O(#n#) \enspace .
\]

No solo es esto mucho más compacto, pero también provee casi la misma información.
El hecho de que el tiempo de ejecución depende en las constantes $a$, $b$, $c$,
$d$, y $e$ en el ejemplo anterior significa que, en general, no será posible 
comparar dos tiempos de ejecución para saber cuál es más rápido sin saber el
valor de estas constantes. Aún si hacemos el esfuerzo de determinar estas 
constantes (por ejemplo, al usar pruebas cronológicas), nuestra conclusión 
será válida solamente para la máquina donde hacemos las pruebas.

La notación big-Oh nos permite razonar a un nivel mucho más abstracto, 
haciendo posible el análisis de funciones más complicadas. Si dos algoritmos
tienen el mismo tiempo de ejecución big-Oh, no sabremos cuál es más rápido, 
y no habrá un cierto ganador. Uno podría ser más rápido en una máquina, y el 
otro podría ser más rápido en una máquina diferente. Sin embargo, si los dos
algoritmos tienen dos tiempos de ejecución big-Oh diferentemente demostrables,
entonces podemos estar seguros que aquel con el menor tiempo de ejecución 
será más rápido \emph{para valores de #n# lo suficientemente grandes}.

Un ejemplo de cómo la notación big-Oh nos permite comparar dos 
funciones diferentes se muestra en la \figref{intro-asymptotics}, la cual
compara el ritmo de crecimiento de $f_1(#n#)=15#n#$ versus $f_2(n)=2#n#\log#n#$.
Podría ser que $f_1(n)$ es el tiempo de ejecución de un algoritmo linear complicado
mientras que $f_2(n)$ es el tiempo de ejecución de un algoritmo relativamente simple
basado en el paradigma de división-y-conquista. Esto ilustra que, aunque
$f_1(#n#)$ es mayor $f_2(n)$ para valores pequeños de #n#, lo opuesto es cierto
para valores grandes de #n#. Eventualmente $f_1(#n#)$ triunfa, por un margen 
extenso. El análisis usando la notación big-Oh nos dijo que esto sucedería,
dado que $O(#n#)\subset O(#n#\log #n#)$.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \newlength{\tmpa}\setlength{\tmpa}{.98\linewidth}
    \addtolength{\tmpa}{-4mm}
    \resizebox{\tmpa}{!}{\input{images/bigoh-1.tex}}\\[4ex]
    \resizebox{.98\linewidth}{!}{\input{images/bigoh-2.tex}}
  \end{center}
  \caption{Gráficas de $15#n#$ versus $2#n#\log#n#$.}
  \figlabel{intro-asymptotics}
\end{figure}

En algunos casos, usaremos la notación asimptótica en funciones con más 
de una variable. Aparentemente no existe ningún estándar para esto, pero 
para nuestros propósito, la definición siguiente es suficiente:

\[
   O(f(n_1,\ldots,n_k)) = 
   \left\{\begin{array}{@{}l@{}}
             g(n_1,\ldots,n_k):\mbox{existen $c>0$, y $z$ tales que} \\
             \quad \mbox{$g(n_1,\ldots,n_k) \le c\cdot f(n_1,\ldots,n_k)$} \\
             \qquad \mbox{para todos los $n_1,\ldots,n_k$ tal que $g(n_1,\ldots,n_k)\ge z$}   
   \end{array}\right\} \enspace .
\]

Esta definición captura la situación que nos importa: cuando los argumentos
$n_1,\ldots,n_k$ hacen que $g$ tome valores grandes. Esta definición
también concuerda con la definición de una sola variable de $O(f(n))$ cuando
$f(n)$ es una función incremental de $n$. Se le advierte al lector que, 
aunque esto funciona para nuestros propósitos, otros textos podrían tratar las 
funciones multivariables y la notación asimptótica de maneras distintas.

\subsection{Aleatorización y Probabilidad}
\seclabel{randomization}

\index{aleatorización}%
\index{probabilidad}%
\index{estructura de datos!aleatorizada}%
\index{algoritmo!aleatorizado}%
Algunas de las estructuras de datos presentadas en este libro son \emph{aleatorizadas};
ellas hacen elecciones aleatorias que son independientes de los datos 
que se almacenan en ellas o las operaciones que se realizan en las mismas. Por esta
razón, realizar el mismo conjunto de operaciones más de una vez al usar
estas estructuras de datos podría resultar en tiempos de ejecución diferentes.
Cuando analizamos estas estructuras de datos estamos interesados en sus 
tiempos de ejecución promedios o \emph{anticipados}.
\index{tiempo!de ejecución!anticipado}%

Formalmente, el tiempo de ejecución de una operación en una estructura de datos
aleatorizada es una variable aleatoria, y queremos estudiar su \emph{valor anticipado}. 
\index{valor!anticipado}%

Para una variable aleatoria $X$ que toma valores en algún universo contable $U$,
el valor esperado de $ X $, denotado por $\E[X]$, es dado por la fórmula
\[
    \E[X] = \sum_{x\in U} x\cdot\Pr\{X=x\} \enspace .
\]
Aquí $\Pr\{\mathcal{E}\}$ denota la probabilidad de que el evento
$\mathcal{E}$ ocurra. En todos los ejemplos en este libro, estas probabilidades 
son solamente con respecto a las elecciones aleatorias hechas por la
estructura de datos aleatorizada; no hay ninguna suposición de que los datos 
que se almacenan en la estructura de datos, ni la secuencia de las operaciones 
que se realizan a la estructura de datos, es aleatoria.

Una de las propiedades más importante de los valores anticipados es la \emph{linearidad
de expectación}.
\index{linearidad!de expectación}%
Para dos variables aleatorias cualesquiera $X$ e $Y$, 
\[
   \E[X+Y] = \E[X] + \E[Y] \enspace .
\]
Generalmente, para dos variables aleatorias cualesquiera $X_1,\ldots,X_k$,
\[
   \E\left[\sum_{i=1}^k X_i\right] = \sum_{i=1}^k \E[X_i] \enspace .
\]
la linearidad de expectación nos permite descomponer variables aleatorias complicadas (
como el lado izquierdo de las ecuaciones anteriores) en las sumas de variables aleatorias
más simples (lado derecho).

Un truco útil, que usaremos repetidamente, es definir \emph{variables aleatorias
indicadoras}.
\index{variable!aleatoria indicadora}%
Estas variables binarias son útiles cuando queremos contar algo y son mejor
ilustradas con un
ejemplo. Supón que lanzamos una moneda sin ninguna alteración $k$ veces y queremos saber el
número esperado de veces que la moneda resulta en caras. 
\index{lanzamiento de moneda}%
Intuitivamente, sabemos que la respuesta es $k/2$, pero si tratamos de demostrarlo con
la definición del valor anticipado, obtenemos
\begin{align*}
   \E[X] & = \sum_{i=0}^k i\cdot\Pr\{X=i\} \\
         & = \sum_{i=0}^k i\cdot\binom{k}{i}/2^k \\
         & = k\cdot \sum_{i=0}^{k-1}\binom{k-1}{i}/2^k \\
         & = k/2 \enspace .
\end{align*}
Esto requiere que sepamos lo suficiente para calcular que $\Pr\{X=i\}
= \binom{k}{i}/2^k$, y que sepamos las identidades del binomio
$i\binom{k}{i}=k\binom{k-1}{i-1}$ y $\sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} = 2^{k}$.

Usar las variables indicadoras y la linearidad de anticipación nos facilita
dicho proceso. Por cada $i\in\{1,\ldots,k\}$, define la variable aleatoria indicadora
\[
    I_i = \begin{cases}
           1 & \text{si el lanzamiento $i$ es cara} \\
           0 & \text{al contrario.}
          \end{cases}
\]
Después
\[ \E[I_i] = (1/2)1 + (1/2)0 = 1/2 \enspace . \]
Ahora, $X=\sum_{i=1}^k I_i$, así que
\begin{align*}
   \E[X] & = \E\left[\sum_{i=1}^k I_i\right] \\
         & = \sum_{i=1}^k \E[I_i] \\
         & = \sum_{i=1}^k 1/2 \\
         & = k/2 \enspace .
\end{align*}
Esto es un poco más extenso, pero no requiere que sepamos ninguna identidades mágicas
o calcular probabilidades que no son triviales. Aún mejor, concuerda 
con la intuición que esperamos que la mitad de los lanzamientos de la moneda
precisamente porque cada lanzamiento individual resulte en
cara con una probabilidad de $1/2$.

\section{El Modelo de Computación}
\seclabel{model}

En este libro, analizaremos los tiempos de ejecución teórico de las operaciones
en las estructuras de datos que estudiemos. Para hacer esto precisamente, necesitamos
un modelo matemático de computación. Para esto, usamos el modelo \emph{#w#-bit
palabra-RAM}
\index{RAM}%  
\index{RAM!palabra-RAM}%
La sigla RAM significa memoria de acceso aleatorio (\emph{Random Access Machine}).
En este modelo, tenemos acceso a una memoria de acceso aleatorio que consiste de
\emph{células} y cada una de ellas almacena un \emph{palabra} #w#-bit.
\index{palabra}%
Esto implica que una célula de memoria puede representar, por ejemplo, 
cualquier número entero en el conjunto $\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$.

En el modelo palabra-RAM, las operaciones básicas sobre palabras toman tiempo constante.
Esto incluye las operaciones aritméticas (#+#, #-#, #*#, #/#, #%#), comparaciones
($<$, $>$, $=$, $\le$, $\ge$), las operaciones booleanas bitwise (bitwise-AND,
OR, y exclusive-OR).

Cualquier célula puede leerse o escribirse en tiempo constante. La memoria de una
computadora es manejada por un sistema de manejo de memoria con el cual podemos 
asignar y desasignar un bloque de memoria de cualquier tamaño que deseemos. Asignar
un bloque de memoria de tamaño $k$ toma $O(k)$ tiempo y retorna una referencia (un puntero)
al nuevo bloque de memoria asignado. Esta referencia es los suficientemente
pequeña para ser representada por una sola palabra.

El tamaño de una palabra #w# es un parámetro muy importante de este modelo. La única
suposición que haremos sobre #w# es el límite inferior $#w# \ge \log #n#$,
donde #n# es el número de elementos almacenados en cualquiera de nuestras estructuras de
datos. Esto es una suposición bastante modesta, dado que por el contrario una
palabra podría no ser lo suficientemente grande para contar el número de elementos
almacenados en la estructura de datos.

El espacio se mide en palabras, así que cuando hablamos sobre el monto de espacio 
usado por una estructura de datos, nos referimos al número de palabras 
de memoria usadas por la estructura de datos. Todas nuestras estructuras de datos 
almacenan valores de un tipo genérico #T#, y asumimos que un elemento de tipo #T# 
ocupa una palabra de memoria.

Las estructuras de datos en este libro no usan ningún truco especial que no
sea implementable.

\section{Corrección, Complejidad de Tiempo y Complejidad de Espacio}

Al estudiar el rendimiento de una estructura de datos, existen tres cosas 
que son las más importantes:

\begin{description}
  \item[Corrección:] La estructura de datos debería implementar su interface
  correctamente.
    \index{corrección}%
  \item[Complejidad de tiempo:] Los tiempos de ejecución de las operaciones sobre las
  estructuras de datos deberían ser tan pequeños como sea posible.
    \index{complejidad!de tiempo}%
  \item[Complejidad de espacio:] La estructura de datos debería usar tan poca memoria 
  como sea posible.
    \index{complejidad!de espacio}%
\end{description}

%Sometimes these three requirements are in conflict with each other. For
%example, it may be possible to have a faster data structure by using
%more space.  It may be possible to have a data structure that is faster,
%or uses less space, if the data structure is allowed to make (hopefully
%occasional) mistakes.

En este texto introductorio, tomaremos la corrección como dada; 
no consideraremos estructuras de datos que nos provean respuestas incorrectas
a las consultas o que no realizan las actualizaciones apropiadamente. 
Sin embargo, trataremos con estructuras de datos que hacen un esfuerzo extra 
para mantener el uso de espacio al mínimo. Esto no afectará los tiempos de ejecución (asimptóticos)
de las operaciones, pero puede hacer las estructura de datos un poco más lenta
en práctica.

Cuando estudiamos los tiempos de ejecución en el contexto de estructuras de datos 
solemos encontrarnos con tres tipos de garantías de tiempo de ejecución:

\begin{description}
\item[Tiempos de ejecución de peor caso:] 
  \index{tiempo!de ejecución}%
  \index{tiempo!de ejecución!peor caso}%
  Estos son las más fuertes garantías del tiempo de ejecución. 
  Si la operación de una estructura de datos tienen un tiempo de ejecución
  de peor caso de $f(#n#)$, entonces una de estas operaciones \emph{nunca}
  se tarda más de $f(#n#)$.
\item[Tiempos de de ejecución amortizados:]
  \index{tiempo!de ejecución amortizado}%
  Si decimos que el tiempo de ejecución amortizado de una estructura de datos
  es  $f(#n#)$, esto significa que el costo de una operación típica es 
  como máximo $f(#n#)$.  Más precisamente, si una estructura de datos tiene
  un tiempo de ejecución amortizado de $f(#n#)$,
  entonces una secuencia de $m$ operaciones toma como máximo $mf(#n#)$.
  Algunas operaciones individuales pueden tomar más de $f(#n#)$ en tiempo de ejecución
  pero el promedio, sobre la secuencia entera de las operaciones,
  es como máximo $f(#n#)$.
\item[Tiempos de ejecución anticipados:] 
  \index{tiempo!de ejecución anticipado}%
  Si decimos que el tiempo de ejecución anticipado de una operación sobre una estructura de
  datos es $f(#n#)$, esto significa que el tiempo de ejecución actual es una variable
  aleatoria (ver \secref{randomization}) y el valor anticipado de esta variable 
  aleatoria es como máximo $f(#n#)$. La aleatorización aquí es con respecto a elecciones
  aleatorias hechas por la estructura de datos.
\end{description}

Para entender la diferencia entre los tiempos de ejecución peores, amortizados,
y anticipados, 
es buena idea considerar un ejemplo financiero. Considera el costo de la compra
de una casa:
\paragraph{Costo de peor caso versus costo amortizado:}
\index{costo!amortizado}%
Supón que una casa cuesta \$120\,000.  Para comprar este hogar, 
podríamos obtener una hipoteca de 120 meses (10 años) con pagos mensuales de
\$1\,200.  En este caso, el costo mensual de peor caso para pagar esta hipoteca
es \$1\,200 por mes.

Si tenemos suficientemente efectivo al alcance, podríamos comprar la casa al instante, 
con un pago de \$120\,000.  En este caso, a lo largo de un período de 10 años,
el costo mensual amortizado de comprar esta casa es
\[
   \$120\,000 / 120\text{ meses} = \$1\,000\text{ por mes} \enspace .
\]
Esto es mucho menor que el pago de \$1\,200 por mes que tendríamos que pagar
si tomamos la hipoteca.

\paragraph{Costo de peor caso versus costo anticipado:}
\index{costo!antipado}%
Ahora, considera la cuestión de seguro contra incendios de nuestra casa de \$120\,000.
Al estudiar centenares de millares de casos, las compañías aseguradoras han 
determinado que el monto esperado de daño por incendio causado a una casa
como la nuestra es \$10 por mes.  Esto es un número muy pequeño, dado que por lo
general muchas casas no tienen incendios, algunas casas tienen un incendio pequeño
que causa un poco de daño por humo, y un pequeño número de casas se queman
hasta sus cimientos. Basado en esta información, la compañía de seguros
cobran \$15 mensualmente para el seguro contra incendios.

Es tiempo de decidir. ¿Deberíamos pagar el costo mensual de peor caso de \$15,
o deberíamos jugárnosla y comprar un auto-seguro a un costo anticipado de 
\$10 por mes? Claramente, el costo mensual de \$10 cuesta menos \emph{en
en anticipación}, pero debemos de ser capaces de aceptar la posibilidad del 
\emph{costo actual} de ser mucho mayor.  En el evento improbable que la casa
completa se incendie,  el costo actual será \$120\,000.

Estos ejemplos financieros también ofrecen una perspectiva de por qué algunas
veces nos conformamos con un tiempo de ejecución amortizado o anticipado sobre 
un tiempo de ejecución de peor caso. Es usualmente posible obtener un tiempo
de ejecución amortizado o anticipado menor que un tiempo de ejecución de
peor caso. Por lo menos, es usualmente posible obtener una estructura de
datos más simple si uno puede conformarse con un tiempos de ejecución 
amortizados o anticipados.

\section{Muestras de Código}

\pcodeonly{

Las muestras de códigos en este libro estás escritas en pseudocódigo.
\index{pseudocódigo}%
Esto debería ser suficientemente fácil de leer para que cualquiera con
experiencia de programación en cualquiera de los lenguajes de programación más
comunes de los últimos 40 años. Para que tengas una idea
de cómo luce el pseudocódigo en este libro, la siguiente es una función que
calcula el promedio de un array, #a#:

\pcodeimport{ods/Algorithms.average(a)}

Como este código ilustra, asignar a una variable se hace al usar la notación $\gets$.
% WARNING: graphic typesetting of assignment operator
Usamos la convención de que la longitud de un array, #a#, es denotada por #len(a)# y los 
índices de un array empiezan con cero, así que #range(len(a))# son los índices válidos 
de #a#. Para acortar el código, y algunas veces hacerlo más fácil de leer, nuestro
pseudocódigo permite asignaciones de (sub)array. Las siguientes dos funciones son equivalentes:
\pcodeimport{ods/Algorithms.left_shift_a(a).left_shift_b(a)}

El código siguiente asigna cero a todos los valores en un array:
\pcodeimport{ods/Algorithms.zero(a)}

Al analizar el tiempo de ejecución de código como este, tenemos que ser cuidadosos;
sentencias como
    #a[0:len(a)] = 1#
o
   #a[1:len(a)] = a[0:len(a)-1]#
no se ejecutan en tiempo constante. Ellas se ejecutan en tiempo $O(#len(a)#)$.

Tomamos atajos similares con las asignación de variables, así que el código
#x,y=0,1# asigna cero a #x# y 1 a #y# y el código #x,y = y,x# intercambia 
los valores de las variables #x# y #y#.
\index{intercambio}

Nuestro pseudocódigo usa algunos operadores que podría no ser tan familiares. Como
es estándar en matemática, la división (normal) es denotada por el operador $/$.
En muchas instancias, queremos realizar división de enteros, en la cual usamos 
el operador $//$, así que $#a//b# = \lfloor a/b\rfloor$ es la parte entera de 
$a/b$.  Así que, por ejemplo, $3/2=1.5$ pero $#3//2# = 1$.
\index{división!de enteros}%
\index{operador!div}%
Ocasionalmente, también usamos el operador $\bmod$ para obtener el residuo de la
división de enteros, pero será definido cuando sea usado.
\index{operador!div}%
\index{operador!mod}%

Más adelante en el libro, podríamos usar los operadores bitwise que incluyen
 left-shift (#<<#), right shift (#>>#), bitwise and (#&#), y bitwise exclusive-or (#^#).
\index{left shift}%
\index{#<<#|ver {left shift}}%
\index{right shift}%
\index{#>>#|ver {right shift}}%
\index{bitwise and}%
\index{#&#|ver {bitwise and}}%
\index{#^#|ver {bitwise exclusive-or}}%

Las muestras de pseudocódigo en este libro son traducciones automáticas 
de código Python que pueden descargarse del sitio web del libro.\footnote{
    \url{http://opendatastructures.org}} Si encuentras una ambigüedad en el
pseudocódigo
que no puedes resolver por ti mismo, puedes siempre consultar el código Python
correspondiente. Si no lees Python, el código está también disponible en Java y
C++. Si no puedes descifrar el pseudocódigo, o leer Python, C++ o Java, entonces
es posible que no esté preparada/o para este libro.
}

\notpcode{
Las muestras de código en este libro están escritas en el lenguaje
The code samples in this book are written in the \lang\ programming
language.  However, to make the book accessible to readers not familiar
with all of \lang's constructs and keywords, the code samples have
been simplified.  For example, a reader won't find any of the keywords
#public#, #protected#, #private#, or #static#.  A reader also won't find
much discussion about class hierarchies.  Which interfaces a particular
class implements or which class it extends, if relevant to the discussion,
should be clear from the accompanying text.

These conventions should make the code samples understandable by
anyone with a background in any of the languages from the ALGOL tradition,
including B, C, C++, C\#, Objective-C, D, Java, JavaScript, and so on.
Readers who want the full details of all implementations are encouraged
to look at the \lang\ source code that accompanies this book.

This book mixes mathematical analyses of running times with \lang\
source code for the algorithms being analyzed.  This means that
some equations contain variables also found in the source code.
These variables are typeset consistently, both within the source code
and within equations.  The most common such variable is the variable #n#
\index{n@#n#}%
that, without exception, always refers to the number of items currently
stored in the data structure.
}

\section{Lista de Estructuras de Datos}

Las tablas~\ref{tab:summary-i} y \ref{tab:summary-ii} resume el rendimiento
de las estructuras de datos en este libro que implementan cada una de las 
interfaces, #List#, #USet#, y #SSet#, descritas en \secref{interfaces}.
La \Figref{dependencies} muestra las dependencias entre los varios capítulos
en este libro.
\index{dependencias}%
Una flecha discontinua indica solamente una dependencia débil, en la cual 
solamente una parte diminuta del capítulo depende en un capítulo anterior,
o solamente los resultados principales del capítulo anterior.

\begin{table}
\vspace{56pt}
\begin{center}
\resizebox{.98\textwidth}{!}{
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Implementaciones #List#} \\ \hline
 & #get(i)#/#set(i,x)# & #add(i,x)#/#remove(i)# & \\ \hline
#ArrayStack# & $O(1)$ & $O(1+#n#-#i#)$\tnote{A} & \sref{arraystack} \\
#ArrayDeque# & $O(1)$ & $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$\tnote{A} & \sref{arraydeque} \\
#DualArrayDeque# & $O(1)$ & $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$\tnote{A} & \sref{dualarraydeque}\\
#RootishArrayStack# & $O(1)$ & $O(1+#n#-#i#)$\tnote{A}  & \sref{rootisharraystack} \\
#DLList# & $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$ & $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$  & \sref{dllist} \\
#SEList# & $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\}/#b#)$ & $O(#b#+\min\{#i#,#n#-#i#\}/#b#)$\tnote{A}  & \sref{selist} \\
#SkiplistList# & $O(\log #n#)$\tnote{E} & $O(\log #n#)$\tnote{E}  & \sref{skiplistlist} \\ \hline
\multicolumn{4}{c}{} \\[2ex] \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Implementaciones #USet#} \\ \hline
 & #find(x)# & #add(x)#/#remove(x)# & \\ \hline
#ChainedHashTable# & $O(1)$\tnote{E} & $O(1)$\tnote{A,E} & \sref{hashtable} \\ 
#LinearHashTable# & $O(1)$\tnote{E} & $O(1)$\tnote{A,E} & \sref{linearhashtable} \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item[A]{Denota un tiempo de ejecución \emph{amortizado}.}
\item[E]{Denota un tiempo de ejecución \emph{anticipado}.}
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}}
\end{center}
\caption[Resumen de las implementaciones List y USet.]{Resumen de las implementaciones List y USet.}
\tablabel{summary-i}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Implementaciones #SSet#} \\ \hline
 & #find(x)# & #add(x)#/#remove(x)# & \\ \hline
#SkiplistSSet# & $O(\log #n#)$\tnote{E} & $O(\log #n#)$\tnote{E} & \sref{skiplistset} \\ 
#Treap# & $O(\log #n#)$\tnote{E} & $O(\log #n#)$\tnote{E} & \sref{treap} \\ 
#ScapegoatTree# & $O(\log #n#)$ & $O(\log #n#)$\tnote{A} & \sref{scapegoattree} \\
#RedBlackTree# & $O(\log #n#)$ & $O(\log #n#)$ & \sref{redblacktree} \\ 
#BinaryTrie#\tnote{I} & $O(#w#)$ & $O(#w#)$ & \sref{binarytrie} \\ 
#XFastTrie#\tnote{I} & $O(\log #w#)$\tnote{A,E} & $O(#w#)$\tnote{A,E} & \sref{xfast} \\ 
#YFastTrie#\tnote{I} & $O(\log #w#)$\tnote{A,E} & $O(\log #w#)$\tnote{A,E} & \sref{yfast} \\ 
\javaonly{#BTree# & $O(\log #n#)$ & $O(B+\log #n#)$\tnote{A} & \sref{btree} \\ 
#BTree#\tnote{X} & $O(\log_B #n#)$ & $O(\log_B #n#)$ & \sref{btree} \\ } \hline
\multicolumn{4}{c}{} \\[2ex] \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Implementaciones #Queue# (de prioridad)} \\ \hline
 & #findMin()# & #add(x)#/#remove()# & \\ \hline
#BinaryHeap# & $O(1)$ & $O(\log #n#)$\tnote{A} & \sref{binaryheap} \\ 
#MeldableHeap# & $O(1)$ & $O(\log #n#)$\tnote{E} & \sref{meldableheap} \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item[I]{Esta estructura puede solamente almacenar #w#-bit datos enteros.}
\javaonly{\item[X]{Esto denota el tiempo de ejecución en el modelo de memoria-externa; ver \chapref{btree}.}}
\end{tablenotes}
%\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
\end{threeparttable}
\end{center}
\caption[Resumen de las implementaciones SSet y Queue de prioridad.]{Resumen de las implementaciones #SSet# y #Queue# de prioridad}
\tablabel{summary-ii}
\end{table}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/dependencies}
  \end{center}
  \caption{Las dependencias entre los capítulos en este libro.}
  \figlabel{dependencies}
\end{figure}

\section{Discusión y Ejercicios}

Las interfaces #List#, #USet#, y #SSet# descritas en 
\secref{interfaces} son influenciadas por la Java Collections Framework
\cite{oracle_collections}.
\index{Java Collections Framework}%
Esencialmente estas son versiones simplificadas de las interfaces #List#, 
#Set#, #Map#, #SortedSet#, y #SortedMap# encontradas en la 
Java Collections Framework.  

Para un tratamiento excelente (y gratuito) de la matemática discutida en este
capítulo, incluyendo la notación asimptótica, logaritmos, factoriales, la
aproximación de Stirling, probabilidad básica, y mucho más, chequea el libro
de texto por Leyman, Leighton, and Meyer \cite{llm11}. Para un texto sobre 
cálculo que incluye definiciones formales sobre exponentes y logaritmos, 
chequea el texto clásico (disponible gratuitamente) por Thompson \cite{t14}.

Para más información sobre probabilidad básica, especialmente las partes 
relacionadas con la ciencia de la computación, chequea el libro de texto
por \cite{r01}.  Otra buena referencia, la cual cubre notación asimptótica 
y probabilidad, es el libro de texto por Graham, Knuth, and Patashnik \cite{gkp94}.

\begin{exc}
    Este ejercicio está diseñado para ayudar a familiarizar el lector con 
    la  elección de la estructura de datos correcta para el problema correcto.
    Si son implementadas, las partes de este ejercicio deberían solucionarse
    con una implementación de la interfaz relevante
    (#Stack#, #Queue#, #Deque#, #USet#, o #SSet#) provista por la Java
    Collections Framework.

    Soluciona los siguientes problemas al leer un archivo de texto una línea
    a la vez y realizar operaciones sobre cada línea en la estructura de datos 
    apropiada. Tus implementaciones deberían ser lo suficientemente rápidas 
    para que un archivo que contiene un millón sea procesado en algunos segundos.
  \begin{enumerate}
    \item Lee la entrada una línea a la vez y subsiguientemente imprime las
        líneas en orden inverso, para que la última línea sea impresa primero,
        después la penúltima línea, y así sucesivamente.

    \item  Lee las primeras 50 líneas del archivo y después imprímelas en orden
        inverso. Lee las siguientes 50 línear y después imprímelas en orden 
        inverso. Haz esto hasta que no hayan más líneas que leer,
        en cuyo punto las líneas restantes deberían imprimirses en
        orden inverso.
        
        En otras palabras, tu salida comenzará con la línea quincuagésima (50),
        después la cuadragésima novena (49), después la cuadregésima octava (48),
        y así hasta llegar a la primera línea. Esto será seguido la centésima (100)
        línea, seguida la nonagésima novena (99), y así hasta llegar a la
        quincuagésima primera (51). Y así sucesivamente.
        
        Tu código no debería almacenar más de 50 líneas a la vez.

    \item Lee el archivo una línea a la vez. A cualquier punto después de 
      haber leído las primeras 42 líneas, si una línea no contiene ningún 
      carácter (i.e., una cadena de texto con longitud 0), entonces imprime
      la línea que apareció 42 líneas antes dicha línea. Por ejemplo, si la 
      línea 242 no contiene ningún carácter, tu programa debería imprimir
      la línea 200. Este programa debería implementarse de tal manera
      que nunca almacene 43 líneas del archivo a la vez.

    \item Lee el archivo una línea a la vez e imprime cada línea si no es
      una duplicada de cualquier línea impresa anteriormente. Toma medidas
      especiales
      para asegurar que un archivo con muchas líneas duplicadas no use 
      más memoria de la necesaria para el número de líneas únicas. 

    \item Lee el archivo una línea a la vez e imprime una línea solo si la
      has leído anteriormente. (El resultado es que tu remueve la primera
      ocurrencia de cada línea.) Toma medidas especiales para asegurar que un
      archivo con muchas líneas duplicadas no use más memoria de la necesaria
      para el número de línea únicas.

    \item Lee el archivo entero una línea a la vez. Después imprime todas las
      líneas ordenadas por longitud, con las líneas más pequeñas al principio.
      En el caso donde dos líneas tienen la misma longitud, deberías resolver 
      su orden usando el ``sorted order`` usual. Las líneas duplicadas deberían
      imprimirse una sola vez.

    \item Haz lo mismo que hiciste en la pregunta anterior con la excepción
     de que las líneas duplicadas deberían imprimirse el número de veces
     que aparecen en el archivo.

    \item Lee el archivo completo una línea a la vez y después imprime las líneas
      con números pares (comenzando con la primera línea, línea 0) seguida por
      las líneas con números pares (2, 4, 6, etc.)

    \item Lee el archivo completo una línea a la vez y permuta aleatoriamente
      las líneas antes de imprimirlas.  Ten presente que no debes modificar
      el contenido de ninguna de las líneas. En cambio, la misma colección de 
      líneas deberían imprimirse, pero en orden aleatorio.
  \end{enumerate}
\end{exc}

\begin{exc}
  \index{palabra!Dyck}%
  Una \emph{palabra Dyck} es una secuencia de +1 y -1 con la propiedad de que
  la suma de cualquier prefijo de la secuencia nunca es negativo. Por ejemplo, 
  $+1,-1,+1,-1$ es una palabra Dyck, pero $+1,-1,-1,+1$ no es una palabra Dyck
  debido a que el prefijo $+1-1-1<0$.  Describe cualquier relación entre las
  palabras Dycks y las operaciones de #push(x)# and #pop()# de una #Stack#.
\end{exc}

\begin{exc}
  \index{cadena de texto!de coincidencia}%
  Una \emph{cadena de texto de coincidencia} es una secuencia los caracteres
  \{, \}, (, ), [, y ] que coinciden apropiadamente. Por ejemplo, ``\{\{()[]\}\}''
  es una cadena de texto de coincidencia, pero esta `\{\{()]\}'' no lo es,
  dado que el segundo \{ coincide con un ]. Demuestra cómo usar un stack para
  que, dada una cadena de texto de longitud #n#, tu puedeas determinar
  si la cadena de texto de coincidencia en tiempo $O(#n#)$.
\end{exc}

\begin{exc}
  Supón que tienes una #Stack#, #s#, que soporta solamente las operaciones
  #push(x)# y #pop()#. Muestra cómo, usando una #Queue# FIFO, #q#,
  puedes colocar en orden inverso todos los elementos en #s#.
\end{exc}

\begin{exc}
  %\index{Bag@#Bag#}%
  \index{estructuras de datos!Bag@#Bag#}%
  Usando una #USet#, implementa una #Bag#. Una #Bag# es similar a una #USet#---
  soporta los métodos #add(x)#, #remove(x)# y #find(x)#---pero permite que
  elementos duplicados sean almacenados. La operación #find(x)# en una #Bag#
  retorna algún elemento (si existe) que es igual a #x#. En adición, 
  una #Bag# soporta la operación #findAll(x)# la cual retorna una lista de todos
  los elementos en el #Bag# que son iguales a #x#.
\end{exc}

\begin{exc}
  Desde cero, escribe y prueba las implementaciones de las interfaces
  #List#, #USet# y #SSet#.  Estas no tienen que ser eficientes. Ellas pueden
  usarse más adelante para probar la correción y rendimiento de implementaciones
  más eficientes. (La manera más fácil de hacer esto es almacenar los elementos
  en un array.)
\end{exc}

\begin{exc}
  Trata de mejorar el rendimiento de tus implementaciones en la pregunta anterior
  usando cualquier truco que puedas imaginarte. Experimenta y piensa sobre 
  cómo podrías mejorar el rendimiento de #add(i,x)# y #remove(i)# en tu 
  implementaciónin de la interfaz #List#.  Igualmente piensa cómo podrías
  mejorar el rendimiento de la operación #find(x)# en tus implementaciones de 
  las interfaces #USet# y #SSet#. Este ejercicio está diseñado para darte una
  idea de lo difícil que puede ser obtener implementaciones eficientes de
  estas interfaces.
\end{exc}
